# t値とp値について

t値、p値の意味について考える前にまず前提知識としてt分布について考えてみます。t分布は統計学の様々な場面で導入されるのですが、ここでは以下の例を取り上げて考えていきたいと思います

**t分布は正規分布する母集団の母平均と母分散が未知である時、母平均を推定する問題に利用される。**（あくまでも母集団の分布は正規分布である事が条件です。）

また、母平均の推定は勿論ですが、その検定にもt分布（t値）は使われます。

因みに、母分散未知の場合、母平均の推定を行う場合は、代わりにサンプルの不偏分散を使って推定を行います。

## t分布の例
**ある正規母集団からサンプルサイズ $n$ を抽出した時の確率変数 $X$ の平均 $\overline{X}$ は自由度 $n-1$ のt分布に従う。**

と書いても良く分からないと思うので、実際にt分布をプロットしてみようと思います。因みにt分布はその自由度によって、分布の様子が変わってきます。Pythonで確認してみます。

```python
import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt
from scipy import stats
%matplotlib inline

# -6 から 6　の区間で100列の一次元配列を作成
x = np.linspace(-6, 6, 100)

# サブプロットを用意
fig, ax = plt.subplots(1, 1)

# 自由度（1, 3, 30）の3つのt分布をプロット
deg_of_freedom = [1, 3, 30]
for k in deg_of_freedom:
    ax.plot(x, stats.t.pdf(x, k), label=r'$k=%i$' % k)
    
plt.xlim(-6, 6)
plt.ylim(0, 0.4)

plt.legend()
plt.show()
```
![download.png](https://qiita-image-store.s3.amazonaws.com/0/323251/77c2378b-0211-ca9e-1125-47d450f38e24.png)

上記を見てわかる通り、自由度が大きくなるに連れて、分布がシャープになっています。
これはつまり、サンプルサイズ $n$ が大きいほど、サンプル平均の分布は元の母集団の平均値に寄ったシャープな分布をすると言えることが分かります。つまり、**データ数が大きいほどより平均値の予測にブレが出なくなってくる**とも言え、なんとなく直感的に分かりやすい結果になるかと思います。（統計検定では自由度が30以上のt分布は近似的に標準正規分布とみなす。って感じで解く問題が多いです。）

ここで、自由度1のt分布と正規分布を重ねてみます。

```python
# サブプロット（箱）を用意
fig, ax = plt.subplots(1, 1)

# 自由度1のt分布をプロット
ax.plot(x, stats.t.pdf(x, 1), label='$k=1$')
# 平均0 標準偏差1の正規分布（標準正規分布）をプロット
ax.plot(x, stats.norm.pdf(x, loc=0, scale=1), label='STD')
    
plt.xlim(-6, 6)
plt.ylim(0, 0.4)

plt.legend()
plt.show()
```
![download-1.png](https://qiita-image-store.s3.amazonaws.com/0/323251/ae789859-c3e4-9b59-e4c9-64c02c1f3676.png)

上記の結果から、t分布は標準正規分布よりも、分布が広がっていることが分かります。
感覚的に考えても、母分散が既知の場合に、母平均推定に使われる標準正規分布より、母分散未知の場合に、母平均推定に使われるt分布の方が、その予測精度が落ちてしますのは合点がいくかと思います。

## t値について
ここで再び先ほどの例ですが

**ある正規母集団からサンプルサイズ $n$ を抽出した時の確率変数 $X$ の平均 $\overline{X}$ は自由度 $n-1$ のt分布に従う。**

と言った場合、その時の不偏分散を $s^2$ とすると、その分布のt値は以下の式で与えられます。
$$
t =  \frac{\overline{X} - \mu}{\frac{s}{\sqrt{n}}} 　\tag{1}
$$

上の式をみてわかる通り、tの信頼区間を設定して、更に$\mu$ についてまとめると以下の良く見る式になって、母平均の区間推定ができます。

$$
\overline{X} - t\frac{s}{\sqrt{n}} \leq \mu \leq \overline{X} + t\frac{s}{\sqrt{n}}　\tag{2}
$$

こんな簡単な計算で母平均を推測出来てしまうなんて、統計学おそるべしです。。。
この時の $t$ の値は自由度や、信頼区間に寄って大きく異なるため、求める精度との相談で決めていくことになります。

## p値について

上の推定では $\mu$ の値を予測することが目的でしたが、今度は逆に $\mu$ の値をある値と仮定して、その仮定が最もらしいか調べてみると言った処理を行います。これがいわゆる検定です。（厳密な表現ではないかも知れませんので悪しからず）
今、式(1)より、サンプル平均 $\overline{X}$、母平均 $\mu$（仮定した値）、サンプル数 $n$、不偏分散 $s^2$、自由度 $n-1$が定まっているので、後は信頼区間さえ決めてあげれば、自ずとt値は定まります。

ここで、先ほどPythonで記述した自由度3のt分布をみた時に、以下の緑色部分が5％部分（滅多に起こらない）になります。

```python
# サブプロット（箱）を用意
fig, ax = plt.subplots(1, 1)
# y=0の関数を作成（後で範囲の塗り潰しに使う）
y = 0
# 自由度1のt分布の両側９５％点
t = stats.t.ppf(1-(1-0.95)/2, 3)

# 自由度3のt分布をプロット
ax.plot(x, stats.t.pdf(x, 3), label='$k=3$')
# 範囲の塗り潰し
ax.fill_between(x, stats.t.pdf(x, 3), y, where=x < -t, facecolor='lime', alpha=0.5)
ax.fill_between(x, stats.t.pdf(x, 3), y, where=x > t, facecolor='lime', alpha=0.5)

plt.xlim(-6, 6)
plt.ylim(0, 0.4)

plt.legend()
plt.show()
```
![download4.png](https://qiita-image-store.s3.amazonaws.com/0/323251/0514c0f1-3f34-99b9-e77f-95c426443793.png)


つまり、母平均をある値に仮定した時、取りうるt値は95％の確率で上図の白抜き部分 $-3.18\leq t \leq3.18$ に収まっていることが分かります。逆に出てきたサンプルサイズが予想より大きかったり、小さかったりするとそのt値は緑色の範囲内に入ってしまい、前提の仮定が崩れる（帰無仮説が棄却される）ことになります。

尚、この時に取りうる確率のことを$p$値と言います。

つまり上の例のように有意水準を5%とした際に、$p$値が5%以上であれば帰無仮説を棄却せず、逆に5％未満であれば帰無仮説を棄却し、対立仮説を採用することになります。
